

13- Dados 2 conjuntos numéricos limitados  $A$  e  $B$ , definimos o conjunto  $A+B$

$$= \{a+b : a \in A \text{ e } b \in B\} \quad \text{Prove que:}$$

$$\sup(A+B) = \sup A + \sup B$$

$$\inf(A+B) = \inf A + \inf B$$

Infimo:

$$a) s \leq c \quad \forall c \in C$$

$$b) \varepsilon > 0, \exists c \text{ tq } c < s + \varepsilon$$

Supremo:

$$a) c \leq s \quad \forall c \in C$$

$$b) \varepsilon > 0 \exists c \text{ tq } s - \varepsilon < c$$

$$I - \sup(A+B) = \sup(A) + \sup(B)$$

• Provando que  $\sup(A) + \sup(B) \geq \sup(A+B)$ :

$$\sup(A) \geq a$$

$$\sup(B) \geq b$$

$$\sup(A) + \sup(B) \geq a + b$$

Então  $\sup(A) + \sup(B)$  é limite superior de  $A+B$ :

$$\sup(A) + \sup(B) \geq \sup(A+B) \geq a + b$$

•• Provando que  $\sup(A+B) \geq \sup(A) + \sup(B)$

$$\sup(A+B) \geq a+b$$

$$\sup(A+B) - b \geq a$$

Dessa forma,  $\sup(A+b) - b$  é Limite superior de  $a$ :

$$\sup(A+B) - b \geq \sup(A)$$

$$\sup(A+B) - \sup(A) \geq b$$

Dado  $b$  arbitrário,  $\sup(A+B) - \sup(A)$  é Limite superior de  $B$ :

$$\sup(A+B) - \sup(A) \geq \sup(B)$$

$$\sup(A+B) \geq \sup(A) + \sup(B)$$

•• Como as 2 afirmações acima são verdadeiras

$$\sup(A+B) = \sup(A) + \sup(B)$$

$$II - \text{Inf}(A+B) = \text{Inf}(A) + \text{Inf}(B)$$

• Provando  $\text{Inf}(A+B) \geq \text{Inf}(A) + \text{Inf}(B)$

$$a \geq \text{Inf}(A)$$

$$b \geq \text{Inf}(B)$$

$$a+b \geq \text{Inf}(A) + \text{Inf}(B) \quad | \quad \text{Inf}(A+B) \leq \text{Inf}(A) + \text{Inf}(B)$$

$\Downarrow$

$$\text{Inf}(A+B) \geq \text{Inf}(A) + \text{Inf}(B)$$

• Provando  $\text{Inf}(A) + \text{Inf}(B) \geq \text{Inf}(A+B)$

$$a+b \geq \text{Inf}(A+B) \quad \forall (B)$$

$$a \geq \text{Inf}(A+B) - b \quad \forall (B)$$

$\text{Inf}(A) + \text{Inf}(B) - b$  é limite inferior de  $a$ :

$$\text{Inf}(A) \geq \text{Inf}(A+B) - b \quad \forall (B)$$

$$b \geq \text{Inf}(A+B) - \text{Inf}(A)$$

$\text{Inf}(A+B) - \text{Inf}(A)$  é limite inferior de  $B$ :

$$\text{Inf}(B) \geq \text{Inf}(A+B) - \text{Inf}(A)$$

$$\text{Inf}(A) + \text{Inf}(B) \geq \text{Inf}(A+B)$$

$\therefore$  Como as duas afirmações acima são verdadeiras  $\text{Inf}(A+B) = \text{Inf}(A) + \text{Inf}(B)$